\chapter{Analýza}
V~této kapitole se nejdříve zaměřím na výběr vhodného modelu softwarového procesu \ref{analysis:sdlc}, poté provedu analýzu požadavků, které jsou kladeny na nový systém. \ref{analysis:requirements} Dále nesmím opomenout výběr přístupu, který využiji při implementaci vznikající aplikace. \ref{analysis:architecture} Nakonec provedu detailní analýzu některých stránek současného systému. \ref{analysis:domain}

\section{Modely softwarového procesu} \label{analysis:sdlc}
V~rámci bakalářské (či diplomové) práce se většinou postupuje v~krocích, tedy nejdříve se provede analýza, poté návrh, nakonec implementace a případně testování. Vzhledem k~rozsahu systému, který bude v~rámci práce zpracováván, je potřeba se zamyslet, zda je tento postup vhodný. Při postupu v~krocích bychom nejspíše nestihli ani kompletně dokončit analýzu a tedy bychom vůbec nezačali s~návrhem a implementací. 

Často se tvrdí, že analýza je velmi důležitá \cite{analysis-importance}, ale v~rámci práce je vhodné si vyzkoušet i~ostatní činnosti softwarového procesu. Také, zejména na FE, budu spolupracovat s~týmem v~rámci předmětu BI-SP1, jehož nedílnou součástí je implementace. Podíval jsem se tedy na možné modely softwarového procesu, abych vybral ten nejvhodnější.

\subsection{Vodopád}
Jednotlivé fáze -- analýza, design, implementace a testování -- jsou oddělené, nezačínáme další fázi, dokud nedokončíme předchozí. Lze pouze obtížně provádět změny v~předchozí fázi. \cite{waterfall}

\begin{samepage}
Výhody:
\begin{itemize}
 \item jasně definovaný plán
 \item predikovatelnost -- čas, rozsah
 \item snadná koordinace práce \cite{waterfall}
\end{itemize}
\end{samepage}

Nevýhody:
\begin{itemize}
 \item nutno chápat, co se chce, již na začátku
 \item obtížné reakce na změny požadavků či termínů
 \item rychlost dodávky a zpětné vazby od zákazníka \cite{waterfall}
\end{itemize}

\subsection{Iterativní}
Vzniká několik verzí systému, jednotlivé verze se dělají sekvenčně. V~podstatě se jedná o~sekvenci malých vodopádů, které se zabývají nějakou částí systému. Umožňuje rychleji reagovat na změny, jejich dodání ale stále může trvat delší dobu. \cite{iterative}

Výhody navíc oproti vodopádu:
\begin{itemize}
 \item zákazník má přístup k~verzím/prototypům, vidí tedy, co dostane \cite{iterative}
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
 \item nutno chápat, co se chce, již na začátku \cite{iterative}
\end{itemize}

\subsection{Agilní}
Vychází z~iterativního, ale iterace jsou krátké a jednotlivé verze nemusí být nutně produkční. Bohužel ztrácíme predikovatelnost, je tedy mnohem obtížnější plánovat, obzvláště v~delším časovém horizontu. Proto tento model klade velké nároky na celý tým. \cite{agile}

Výhody:
\begin{itemize}
 \item rychlý vývoj
 \item nové verze mám brzy, což znamená rychlou zpětnou vazbu \cite{agile}
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
 \item nutné kontinuální zapojení všech členů týmu
 \item nutný silný business vlastník \cite{agile}
\end{itemize}

\subsection{Rozhodnutí}
V~rámci týmu jsme se rozhodli pro iterativní model. Umožní nám postupně analyzovat, navrhovat a vyvíjet jednotlivé stránky a dostat k~nim poměrně brzo zpětnou vazbu. Tak můžeme vylepšit procesy do dalšího cyklu. 

Důvodem byla i~skutečnost, že jsme s~prací začali již v~zimním semestru, kdy jsme měli hodně jiných předmětů. Agilní způsob vývoje s~jeho velmi krátkými iteracemi proto nepřipadal v~úvahu.

\section{Analýza požadavků} \label{analysis:requirements}
Při sběru a analýze požadavků lze využít metodu FURPS. Zkratka FURPS znamená Functionality, Usability, Reliability, Performance and Supportability. Tedy funkčnost, použitelnost, spolehlivost, výkon a rozšiřitelnost. Funkčnost je zajištěna funkčními požadavky, nefunkční požadavky se starají o~použitelnost, spolehlivost, výkon a rozšiřitelnost. \cite{furps}

Tento systém vznikl proto, aby se při analýze nezapomnělo na některé důležité nefunkční požadavky. Dojde tak k~naplnění všech očekávání zákazníka a koncových uživatelů. \cite{furps}

MoSCoW je populární metoda pro určení priority jednotlivých požadavků. Umožňuje snadné sdílení informací o~předpokládané funkčnosti produktu s~jeho zadavateli. \cite{moscow} 

Požadavky rozděluje do čtyř kategorií:
\begin{itemize}
 \item Must have -- požadavky, které je nutné splnit pro úspěch projektu.
 \item Should have -- požadavky, které výrazně zvyšují funkčnost a použitelnost výsledného produktu.
 \item Could have -- požadavky, které netvoří hlavní funkcionalitu produktu. Jejich nesplnění nebude mít na výsledný produkt velký vliv.
 \item Won't have -- požadavky, které nebudou splněny. Jejich přínos by byl minimální nebo není třeba je zahrnout do aktuální verze produktu. \cite{moscow}
\end{itemize}

\subsection{Analýza na základě současného systému} \label{analysis:requirements-current}
Při zjišťování funkčních a nefunkčních požadavků jsem vycházel ze stávajícího systému, neboť jeho funkčnost by měla být zachována. Požadavky jsou zde pouze vyjmenovány; ty, kterými jsem se zabýval do hloubky, jsou detailněji analyzovány dále v~textu.

\begin{samepage}
\subsection*{Funkční požadavky}
\begin{description}
 \item Must have
 \begin{itemize}
  \item Správa objednávek
  \item Správa produktů
  \item Správa kategorií
  \item Správa výrobců
 \end{itemize}

 \item Should have
 \begin{itemize}
  \item Správa uživatelů
 \end{itemize}

 \item Could have
 \begin{itemize}
  \item Zobrazení informačních záznamů a statistik
  \item Správa zákazníků
  \item Správa recenzí
  \item Export a import informací
  \item Správa kuponů
  \item Správa hlídacích psů
 \end{itemize}
 
 \item Won't have
 \begin{itemize}
  \item Správa zásilek a doprav
  \item Nastavení systému
 \end{itemize}
\end{description}

Všemi funkčními požadavky se prolíná potřeba provádět akce pro různé domény.
\end{samepage}

\subsection*{Nefunkční požadavky}
\begin{itemize}
 \item Dostupnost jako webová aplikace -- použitelnost, must have
 \item Autentizace a autorizace -- spolehlivost, should have
 \item Nepřetržitá dostupnost -- spolehlivost, should have
 \item Používání nejvýše deseti uživateli najednou -- výkon, must have
\end{itemize}

\subsection{Nové požadavky} \label{analysis:requirements-new}
Při analýze původního systému jsem odhalil některé palčivé nedostatky. Pro jejich řešení vznikly nové nefunkční požadavky.

\subsection*{Rozdělení aplikace na FE a BE}
\textit{Rozšiřitelnost, must have}\\

\noindent Aktuálně je aplikace jeden velký monolit, ve kterém je velmi obtížné provádět úpravy či rozšíření. Pro zajištění budoucí rozšiřitelnosti je třeba provést striktní rozdělení na FE a BE, které mezi sebou budou komunikovat pomocí REST API. 

Další výhodou bude, že v~budoucnu bude moci s~nově vznikajícím BE komunikovat i~FE samotného e-shopu.

\subsection*{Základní optimalizace pro mobilní zařízení}
\textit{Použitelnost, could have}\\

\noindent Aktuální systém nijak nemění rozložení informací na obrazovce při změně velikosti zařízení. Na menších zařízeních je tedy velmi obtížně použitelný, neboť uživatel si musí konkrétní část obrazovky přiblížit. 

V~nově vznikajícím systému by mělo být možné provádět nejdůležitější úkony i~na mobilních zařízeních, a to s~minimálním diskomfortem.

\subsection*{Efektivnější použitelnost}
\textit{Použitelnost, should have}\\

\noindent Je třeba snížit počet kliknutí, které je třeba provést pro vykonání nejčastěji prováděných akcí. Dále by systém měl uživatele více navádět při vyplňování formulářů. Měl by nejenom zobrazovat, která pole jsou povinná, ale dále ukázat i~informaci o tom, jak dobře jsou jednotlivá data vyplněna.

\subsection*{Zvýšení přehlednosti}
\textit{Použitelnost, must have}\\

\noindent V~aktuálním systému je velké množství stránek, které nedostatečně využívají horizontální místo či nevhodně zobrazují některá data. Také se vyskytují určité nekonzistence ve funkčnosti stejně pojmenovaných tlačítek.

Nový systém bude v~mnohem větší míře používat ikony, které budou doplněné textovým popisem. To umožní urychlení orientace, přičemž nedojde ke ztrátě žádných informací. 

Pro zvýšení přehlednosti bude možné si u~některých tabulek nastavit, které sloupce se mají zobrazit. Některé stránky budou nově děleny do více sekcí, které si bude moci uživatel volně přesouvat a bude moci měnit jejich velikost dle potřeby.

\subsection*{Vylepšení funkčnosti dobropisování}
\textit{Použitelnost, should have}\\

\noindent Aktuální podpora dobropisování je nedostatečná. Po vystavení dobropisu je třeba mnoho informací dodatečně nastavit, případně systém nabízí na výběr možnosti, které již nejsou platné. Nový systém musí umožnit nastavení všech potřebných informací již před vystavením dobropisu a ověřit jejich správnost.

\subsection*{Vylepšení volby dopravy a platby}
\textit{Použitelnost, should have}\\

\noindent Dopravu a platbu je třeba nastavovat dohromady, neboť různé druhy dopravy umožňují různé druhy plateb. Rozhraní pro výběr by mělo být uživatelsky přívětivé a mělo by se co nejvíce podobat výběru dopravy přímo na e-shopu. Zaměstnanec by tedy měl vidět téměř stejné informace jako zákazník.

\section{Přístup k vývoji webové aplikace} \label{analysis:architecture}
Existují dva hlavní přístupy k~vývoji webové aplikace: multiple-page application (MPA) a single-page application (SPA). Oba mají své výhody a nevýhody, na které se nyní podrobněji zaměřím, abych vybral nejvhodnější přístup pro moje použití. \cite{spa-vs-mpa}

\subsection{Multiple-page application}
Jedná se o~klasický přístup, webová aplikace se skládá z velkého množství stránek. Při libovolné změně dat je třeba celou stránku načíst znovu. \cite{spa-vs-mpa}

\begin{samepage}
Výhody:
\begin{itemize}
 \item SEO optimalizace -- každá stránka může být snadno optimalizována pro získání co největšího množství návštěv z~webových vyhledávačů.
 \item Snadná škálovatelnost -- umožňuje vytvořit libovolné množství stránek a ty libovolně upravit.
 \item Předpřipravená řešení -- pro vývoj si vystačíme s~méně znalostmi a často existují již hotová řešení, která lze použít. Příkladem může být CMS (Content Management System) October. \cite{october}
 \item Možnost získávání analytických dat -- snadná integrace nástrojů jako Google Analytics. \cite{spa-vs-mpa}
\end{itemize}
\end{samepage}

Nevýhody:
\begin{itemize}
 \item Horší výkon -- nutnost znovunačtení celé stránky může mít negativní dopad na výkon a tedy i~použitelnost z~hlediska uživatele.
 \item Těsné propojení FE a BE -- jejich vývoj a testování trvá déle.
 \item Údržba a rozvoj -- udržovat velké množství stránek je náročné, dále může být problém se zajištěním bezpečnosti. \cite{spa-vs-mpa}
\end{itemize}

\subsection{Single-page application}
Modernější přístup, kdy webová aplikace obsahuje pouze jednu stránku. Na ní uživatel provádí všechny akce a vidí všechna data. Při pohybu po stránce se požadovaná data načítají dynamicky pomocí JS. To odstraňuje nutnost pokaždé znovu načíst celou stránku. \cite{spa-vs-mpa}

Výhody:
\begin{itemize}
 \item Výkon -- všechna nezbytná data se načtou jednou. Další potřebná data se načítají postupně až podle akcí uživatele.
 \item Vylepšená uživatelská zkušenost -- aplikace jsou dynamické, flexibilní a můžou být velmi responzivní.
 \item Možnost cachování dat -- získaná data ze serveru lze uložit lokálně v~prohlížeči uživatele. To snižuje počet požadavků na server, případně umožňuje aplikaci fungovat zcela offline.
 \item Rychlost vývoje -- stačí vyvinout méně prvků a části kódu jsou znovu použitelné.
 \item Snadnější testování a odhalení chyb -- při vývoji se velmi často používají populární frameworky. Ty často nabízejí specializované nástroje pro populární prohlížeče, které slouží k~odhalování chyb. Jako příklad lze uvést Vue.js devtools \cite{vue-devtools} pro Google Chrome. \cite{google-chrome}, \cite{spa-vs-mpa}
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
 \item Problémy se SEO -- všechen obsah je dostupný na jedné URL adrese. To znemožňuje SEO optimalizaci jednotlivých stránek v~aplikaci, protože vyhledávače je nevidí.
 \item Čas prvního načtení -- pokud se jedná o velkou stránku, může její načtení trvat dlouho. To výrazně snižuje použitelnost z~hlediska uživatele.
 \item Potřeba JS -- bez JS nelze využívat všech funkcionalit dané aplikace. Pokud uživatel zakáže použití JS ve svém prohlížeči, nemůže danou aplikaci využít naplno. \cite{spa-vs-mpa}
\end{itemize}

\subsection{Rozhodnutí}
Rozhodl jsem se jít cestou SPA, a to hned z~několika důvodů.
\begin{itemize}
 \item Jedná se o~interní systém. Nepotřebujeme tedy optimalizovat pro SEO ani sbírat analytická data. Dále můžeme uživatele informovat o~nutnosti povolení JS na stránce.
 \item Požadavky na aplikaci jsou poměrně unikátní, proto nelze využít žádné z~již existujících řešení.
 \item Aplikace by měla mít základní optimalizaci pro mobilní zařízení.
 \item Systém bude obsahovat velké množství dat, která je vhodná načítat postupně.
\end{itemize}

\section{Analýza problémové domény} \label{analysis:domain}
Stěžejní částí této práce je analýza některých stránek současného systému. V~následujícím textu se budu zabývat tím, jak jsou aktuálně řešeni výrobci, kategorie a objednávky.

\subsection{Výrobce}
Pro svou jednoduchost byl jako první analyzován výrobce. Jeho analýzu jsme provedli společně s~Janem, abychom si lépe urovnali myšlenky a naladili se na stejnou vlnu. Ve výsledné aplikaci by tedy nemělo být poznat, kterou stránku jsem analyzoval, navrhoval a následně implementoval já a kterou Jan. 

Výrobcem se v~aktuálním systému zabývají dvě stránky, přehled (tabulka) všech výrobců a detail výrobce.

\subsubsection{Přehled všech výrobců} \label{analysis:manufacturer-table}
Tabulka je poměrně jednoduchá, umožňuje pouze stránkování, tedy chybí možnost filtrování a řazení podle jednotlivých sloupců. Obsahuje sloupec umožňující označit jednotlivé záznamy a dále tři sloupce s~daty:
\begin{itemize}
 \item \texttt{Název výrobce}
 \item \texttt{Řazení} -- udává výsledné seřazení jednotlivých výrobců při zobrazení v~jednom z e-shopů.
 \item \texttt{Akce} -- momentálně obsahuje pouze možnost \textit{Upravit}.
\end{itemize}
V~pravém horním rohu se nachází tlačítka \textit{Přidat} a \textit{Smazat}, které smaže aktuálně vybrané záznamy. 

\subsubsection{Detail výrobce}
Detail je rozdělen do dvou karet, \textsl{Obecné} a \textsl{Nastavení pro domény}. V~zápatí stránky se také nachází tlačítka \textit{Uložit} a \textit{Storno}, které uživatele vrátí zpět na předchozí stránku -- přehled všech výrobců.

\subsubsection*{Karta Obecné} \label{analysis:manufacturer-detail-general}
Formulář lze vidět na obrázku \ref{fig:manufacturer-cur-detail-general}, obsahuje všechna data z~tabulky a navíc tyto údaje:
\begin{itemize}
 \item \texttt{SEO klíčové slovo} -- lze ho využít v~adrese a tak přistupovat k~danému výrobci, mělo by být unikátní.
 \item \texttt{Obrázek}
 \item \texttt{V doménách} -- udává, na jakých doménách má být tento výrobce použit, systém totiž spravuje e-shopy na více doménách najednou.
\end{itemize}

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/manufacturer-cur-detail-general}
    \caption{Karta \textsl{Obecné} v~detailu výrobce}\label{fig:manufacturer-cur-detail-general}
\end{figure}


Další položky lze zvlášť nastavit pro všechny podporované jazyky, momentálně češtinu a slovenštinu:
\begin{itemize}
 \item \texttt{Title}, \texttt{Meta-popis} a \texttt{Klíčová slova} -- meta údaje pro webové vyhledávače a prohlížeče.
 \item \texttt{Popis}
\end{itemize}

\subsubsection*{Karta Nastavení pro domény} \label{analysis:manufacturer-cur-detail-domain}
Vzhled karty je k~vidění na obrázku \ref{fig:manufacturer-cur-detail-domain}.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/manufacturer-cur-detail-domain}
    \caption{Karta \textsl{Nastavení pro domény} v~detailu výrobce}\label{fig:manufacturer-cur-detail-domain}
\end{figure}

Je zde možné nastavit speciální hodnoty pro jednotlivé domény, na kterých je tento výrobce používán (pole \texttt{V doménách} z~karty \textsl{Obecné}). Pro každou hodnotu je třeba nastavit její jazyk a vybrat, o~jaké pole se jedná. 

Lze přepsat tyto hodnoty: \texttt{Název}, \texttt{Title}, \texttt{Klíčová slova}, \texttt{Meta popis}, \texttt{Popis} a \texttt{SEO}, kterým je myšleno \texttt{SEO klíčové slovo}. 

\subsection{Kategorie}
Kategorie je v~aktuálním systému zpracovaná podobně jako výrobce. Věnují se jí dvě stránky, přehled (tabulka) všech kategorií a detail kategorie. Detail kategorie však obsahuje více karet než u~výrobce.

Kategorie umožňují produkty slučovat do skupin, usnadňují jejich vyhledávání a navigaci v~e-shopu. Protože tvoří stromovou strukturu (kategorie může mít nadřazenou kategorii), jeden produkt typicky patří do více kategorií. Jednotlivé produkty přejímají parametry kategorie a měly by být udány jejich hodnoty. 

\subsubsection{Přehled všech kategoríí}
Opět se setkáváme s~podobnou tabulkou jako u~výrobce. Obsahuje sloupec umožňující označit jednotlivé záznamy a dále čtyři sloupce s~daty:
\begin{itemize}
 \item \texttt{Domény} -- v~jakých doménách se tato kategorie používá.
 \item \texttt{Název kategorie}
 \item \texttt{Řazení} a \texttt{Akce} -- mají stejný význam jako u~výrobce \ref{analysis:manufacturer-table}.
\end{itemize}
V~pravém horním rohu se opět nacházejí tlačítka pro přidávání nových a mazání existujících záznamů.

\subsubsection{Detail kategorie}
Detail je rozdělen do pěti karet: \textsl{Obecné}, \textsl{Nastavení pro domény}, \textsl{Parametry}, \textsl{Filtry} a \textsl{Bannery}. Zajímavé je, že v~zápatí stránky se kromě tlačítek pro uložení a zahození změn nachází také tlačítko \textit{Použít}. Rozdíl v~chování oproti standardnímu \textit{Uložit} mi není na první pohled patrný. 

Po konzultaci s~vedoucím bylo zjištěno, že po stisknutí tlačítka \textit{Uložit} dojde k~uložení a poté k~přesměrování zpět na přehled kategorií, zatímco \textit{Použít} pouze uloží provedené změny.

\subsubsection*{Karta Obecné}
Formulář obsahuje všechna data z~tabulky. Je možné ho vidět na obrázku \ref{fig:category-cur-detail-general}. Je nutno podotknout, že pole \texttt{Domény} se jmenuje \texttt{V doménách}.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/category-cur-detail-general}
    \caption{Karta \textsl{Obecné} v~detailu kategorie}\label{fig:category-cur-detail-general}
\end{figure}

Navíc obsahuje tyto údaje:
\begin{itemize}
 \item \texttt{Title}, \texttt{Klíčová slova}, a \texttt{Popis} -- mají stejný význam jako u~výrobce \ref{analysis:manufacturer-detail-general}.
 \item \texttt{Meta Tag Description} -- stejný význam jako \texttt{Meta-popis} u~výrobce.
 \item \texttt{Nadřazená kategorie} -- kategorie mohou tvořit stromovou strukturu, což je v~reálném světě celkem běžné a je dobře, že to aktuální systém umožňuje. Systém nabízí pouze kategorie z~aktuální domény.
 \item \texttt{SEO klíčová slova} -- stejný význam jako \texttt{SEO klíčové slovo} u~výrobce.
 \item Odpovídající kategorie pro Heuréku, Google a Zboží.cz -- produkty všech e-shopů jsou nabízeny k zakoupení prostřednictvím těchto portálů. Ke správnému propojení a zobrazování produktů je třeba vyplnit, jaké jejich kategorii naše interní odpovídá (pokud se liší).
 \item \texttt{Obrázek}
 \item \texttt{Zobrazovat výrobce v názvech} -- zda se má u~produktů v~této kategorii v~názvu zobrazovat název výrobce.
 \item \texttt{Status} -- zda je kategorie aktivní a má se zobrazovat na spravovaných e-shopech.
\end{itemize}

Snadno je možné si všimnout nekonzistence systému v~pojmenovávání polí. Pole se stejným významem se vyskytují u~různých entit s~různými názvy. Dokonce i~v~rámci jedné entity se někdy pojmenování liší. Toto je podle mě velký problém. Nutí to uživatele přemýšlet, zda se jedná pouze o~chybu nebo zda dochází i~ke změně chování, která není na první pohled patrná.

Všechny položky lze nastavit zvlášť pro různé jazyky, což mi nepřijde přínosné (například obrázek kategorie asi není třeba nastavovat různý). Navíc to není konzistentní s~výrobcem, u~něhož jsou jazykově závislá pouze některá pole. Naopak by možná dávalo větší smysl, kdyby u~výrobce bylo možné nastavit různé obrázky, protože v~různých zemích může vystupovat pod různými názvy a tedy i~s~jiným logem. 

Vedoucí mi však vysvětlil, že nastavování různých obrázků kategorií pro různé domény je důležité pro vytvoření image dané domény, tato funkcionalita tedy musí zůstat zachována i~v~nové verzi systému.

\subsubsection*{Karta Nastavení pro domény}
Tato karta je zcela identická s~kartou u~výrobce \ref{analysis:manufacturer-cur-detail-domain}, a proto ji zde nebudu podrobněji rozebírat.

\subsubsection*{Karta Parametry}
Karta je vidět na obrázku \ref{fig:category-cur-params}. Můžeme zde nastavit parametry, které je vhodné vyplnit u~každého produktu v~této kategorii. Pro každý parametr je třeba zadat:
\begin{itemize}
\item \texttt{Název} -- systém nabízí již existující parametry v~systému. Samozřejmě je možné vytvořit i~nový parametr.
\item \texttt{Druh} -- jedna z hodnot: \textsf{Číslo s jednotkou}, \textsf{Text}, \textsf{Ano/Ne} a \textsf{Soubor}.
\end{itemize}

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/category-cur-params}
    \caption{Karta \textsl{Parametry} v~detailu kategorie}\label{fig:category-cur-params}
\end{figure}

Dále je možné vyplnit jednotku, a to bez ohledu na to, jaký je zvolen \texttt{Druh}. Nevím, jak a zda vůbec systém tuto informaci zpracovává v~případě, že se nejedná o~\textsf{číslo s~jednotkou}.

Lze si také povšimnout, že tlačítko \textit{Přidat} je zde tvořeno pouze textem, čímž se odlišuje od všech ostatních karet. To je další nekonzistence systému, která uživatele přinejmenším znejistí, když se s~ní poprvé setká.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics{pictures/add-comparison}
    \caption[{Ukázka nekonzistence aktuálního systému}]{Ukázka nekonzistence aktuálního systému, nalevo tlačítko na kartě \textsl{Parametry}, napravo na ostatních kartách \textsl{Kategorie}}\label{fig:add-comparison}
\end{figure}

\subsubsection*{Karta Filtry}
Na první pohled je tato karta velice neprůhledná a není jasné, k~čemu slouží. Obsahuje tato tlačítka: \textit{Přidat filtr}, \textit{Přidat skupinu filtrů}, \textit{Přidat výchozí filtry}, \textit{Zkopírovat filtry z...} a \textit{Smazat všechny filtry}. 

Při pokusu o~bližší prozkoumání jsem nalezl zajímavé chování: kliknutí na libovolné tlačítko mě přesměruje na úvodní stránku administrace. Tím jsem nabyl dojmu, že tato karta se již nepoužívá a přesměrování bylo zvoleno jako nejrychlejší způsob, jak zajistit, aby uživatel už nemohl provést žádné změny. 

Když jsem toto zjištění probral s~vedoucím vyšlo najevo, že se jedná pouze o~chybu a filtry by rád využíval i~do budoucna. Umožňují nastavit, podle čeho lze filtrovat produkty v~dané kategorii. 

Odkázal mě na konkrétní data, která lze vidět na obrázku \ref{fig:category-cur-filters}. Filtry jsou již nastavené, a tak jsem byl schopen zjistit, že pro každý filtr je třeba zadat následující údaje:
\begin{itemize}
\item \texttt{Parametr} -- podle jakého parametru produktu se má filtrovat.
\item \texttt{Název filtru} -- lze vyplnit, jak se má filtr jmenovat, jinak bude použit název parametru.
\item \texttt{Způsob zobrazení} -- v~plné obecnosti nabízí pět možností: \textsf{Posuvník}, \textsf{Výčet}, \textsf{Zaškrtávatko}, \textsf{Speciální} a \textsf{Nefiltrovat}, avšak typicky jsou dostupné pouze některé možnosti, podle vybraného parametru. 

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/category-cur-filters}
    \caption{Karta \textsl{Filtry} v~detailu kategorie}\label{fig:category-cur-filters}
\end{figure}

\textsf{Speciální} lze použít u~parametrů, které se vyskytují u~všech produktů (například cena, barva, dostupnost) a je pro ně extra definován speciální způsob zobrazení.
\item \texttt{Výchozí stav} -- určuje, jak bude filtr na začátku zobrazen, zda \textsf{Rozbalený} nebo \textsf{Zabalený}.
\end{itemize}

Jednotlivé filtry lze řadit pomocí tlačítek \textit{Nahoru} a \textit{Dolů}. Tlačítka v~dolní části obrazovky spouštějí následující akce:
\begin{itemize}
\item \texttt{Přidat filtr} -- přidá nový filtr a umožní uživateli vyplnit jeho atributy.
\item \texttt{Přidat skupinu filtrů} -- přidá skupinu filtrů, do které lze následně přidávat filtry.
\item \texttt{Přidat výchozí filtry} -- Přidá filtry společné pro všechny kategorie. V~databázi jsem zjistil, že se jedná o~filtry: \textsf{Skladem}, \textsf{Barva}, \textsf{Výrobce}, \textsf{Cena}, \textsf{Sleva} a \textsf{Velikost}.
\item \texttt{Zkopírovat filtry z...} -- otevře modální okno, kde uživatel může zvolit, z~které kategorie se mají filtry zkopírovat.
\item \texttt{Smazat všechny filtry} -- smaže celý obsah karty.
\end{itemize}

\subsubsection*{Karta Bannery}
Karta umožňuje nastavovat obrázky s~textem (bannery), které se zobrazí návštěvníkovi e-shopu po otevření stránky kategorie. 

Pro každý banner lze nastavit:
\begin{itemize}
\item \texttt{Jazyk}
\item \texttt{Umístění} -- je na výběr ze čtyř možných umístění, společně s~umístěním je zvolena~i velikost: \textsf{vlevo, malý}, \textsf{vpravo, malý}, \textsf{vlevo, velký} a \textsf{vpravo, velký}. 

Problémem může být, že uživateli je dovoleno umístit více bannerů na stejné místo. Pokud jsou všechny tyto bannery aktivní, měl by na to být uživatel nějak upozorněn, což se teď neděje.
\item \texttt{Soubor} -- samotný obrázek.
\item \texttt{Text}
\item \texttt{Odkaz} -- popis produktu, na který banner vede.
\item \texttt{Zarovnání} -- zarovnání odkazu v~banneru, lze \textsf{doleva} nebo \textsf{doprava}.
\item \texttt{Barva} -- barva odkazu, na výběr je ze světlé a tmavé varianty.
\item \texttt{Cíl} -- relativní adresa stránky, kam (na jaký produkt či kategorii) má být uživatel přesměrován po kliknutí na banner.
\item \texttt{Domény} -- v~jakých doménách se má u~kategorie banner zobrazovat.
\item \texttt{Stav} -- možné hodnoty: \textsf{vyp.}, \textsf{zap.} a \textsf{test}, co přesně test znamená není na první pohled patrné.
\end{itemize}

Za velký problém považuji, že obsah karty není responzivní a nevejde se ani na Full HD obrazovku. Navíc přesahuje pouze tabulka, tedy při posunu doprava nedojde k~posunu pozadí. Ukázka tohoto chování je na obrázku \ref{fig:category-banner}.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/category-banner}
    \caption[{Ukázka problému s~přesahem v~aktuálním systému}]{Ukázka problému s~přesahem na kartě \textsl{Bannery} v~aktuálním systému}\label{fig:category-banner}
\end{figure}

\subsection{Objednávka}
Zobrazení a úprava objednávek je klíčovou funkčností vznikající aplikace. Zároveň je to jedna ze stránek, která je aktuálními uživateli systému používána nejčastěji.

Vyšel jsem z~analýzy, kterou provedla ve své práci Bc. Iuliia Evseenko \cite{julia-thesis}, ovšem vzhledem ke komplexitě problému jsem provedl i~detailní vlastní analýzu.

\subsubsection{Přehled všech objednávek} \label{analysis:order-table}
Stránka obsahuje tabulku, která se velmi podobná těm již analyzovaným. Její velkou předností je možnost filtrování a stránkování, což je vzhledem k~počtu záznamů v~řádu desetitisíců nutností. V~hlavičce se dále nachází možnost tisku přehledů výrobků, které se nacházejí v~určitém stavu.

Tabulka je k~vidění na obrázku \ref{fig:order-cur-table}. Sloupce s~daty jsou:
\begin{itemize}
 \item \texttt{ID obj.} -- číslo objednávky
 \item \texttt{Č. Faktury} -- číslo faktury, pokud již byla vystavena
 \item \texttt{Doména} -- na jaké doméně byla objednávka vytvořena
 \item \texttt{Jméno zákazníka}
 \item \texttt{Stav} -- možných stavů je mnoho a proto je zde nebudu všechny vypisovat, nejdůležitejší jsou: \textsf{Nevyřízeno}, \textsf{Čeká na uhrazení} a \textsf{K expedici}.
 \item \texttt{Doprava} -- jakým způsobem bude objednávka doručena
 \item \texttt{Datum vytvoření}
 \item \texttt{Celkem} -- celková cena objednávky
 \item \texttt{Uhrazeno} -- zda už objednávka byla uhrazena
 \item \texttt{Zisk} -- jaký je zisk z~dané objednávky
 \item \texttt{Přišel z} -- z~jaké stránky zákazník přišel na stránku našeho e-shopu
 \item \texttt{Souhlas} -- zda zákazník souhlasil se zasláním dotazníku spokojenosti
 \item \texttt{Komplet} -- zda jsou všechny produkty v~objednávce skladem
\end{itemize}

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/order-cur-table}
    \caption{\textsl{Přehled všech objednávek}}\label{fig:order-cur-table}
\end{figure}


\subsubsection{Detail objednávky}
Všechny informace se nacházejí na jedné stránce, pro zvýšení přehlednosti jsou rozděleny do jednotlivých sekcí -- logických celků. Stránku lze vidět na obrázku \ref{fig:order-cur-detail}. Nejdříve popíšu postřehy týkající se celé stránky a poté se budu podrobněji věnovat jednotlivým sekcím.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/order-cur-detail}
    \caption{\textsl{Detail objednávky}}\label{fig:order-cur-detail}
\end{figure}

\subsubsection*{Obecné postřehy}
Horní panel obsahuje čtyři tlačítka:
\begin {itemize}
 \item \textit{DPH na Slovensko} -- odebere z~objednávky české DPH, neboť zákazník se nenachází v~České republice
 \item \textit{Vystavit fakturu} -- pokud faktura ještě nebyla vystavena, dojde k~jejímu vystavení a poté je možné ji vytisknout. Pokud již byla faktura vystavena, pak je na tlačítku pouze \textit{Faktura}.
 \item \textit{Nastavit zaplaceno}
 \item \textit{Zpět}
\end {itemize}

Některé údaje je možné editovat po dvojkliku na daný údaj, bohužel není na první pohled patrné, kterých přesně se tato možnost týká. Navíc po každé změně na uživatele vyskočí modální okno v~prohlížeči, kde tuto akci musí potvrdit. Provedení více změn tedy vyžaduje velké množství kliků a může být zdlouhavé.

\subsubsection*{Podrobnosti objednávky}
Sekce obsahuje základní informace o~objednávce. Následující data mají stejný význam jako v~přehledu všech objednávek \ref{analysis:order-table}, ovšem jejich pojmenování se občas liší.

\begin {itemize}
 \item \texttt{ID objednávky}, \texttt{Faktura č.} a  \texttt{Způsob dopravy} -- stejný význam jako \texttt{ID obj.}, \texttt{Č. Faktury} a \texttt{Doprava}
 \item \texttt{Datum vytvoření} a \texttt{Doména}
\end {itemize}

Navíc je zde \texttt{Způsob úhrady} -- jak si zákazník přeje platit. Zde je také zakomponovaná informace, zda už objednávku uhradil. Existují čtyři možné způsoby úhrady, jejich dostupnost závisí na konkrétní zvolené dopravě. Jsou to \textsf{Hotově}, \textsf{Na dobírku}, \textsf{Platba kartou} a \textsf{Bankovní převod}.

Pracovníky e-shopu zde zajímá zejména to, jestli již byla objednávka zaplacena a zda k~ní byla vystavena faktura.

\subsubsection*{Kontaktní údaje}
Zobrazuje kontaktní údaje zákazníka -- \texttt{E-Mail}, \texttt{Telefon} a \texttt{Fax}.

\subsubsection*{Adresy}
Zde je možné vidět fakturační adresu a adresu pro doručení.

\subsubsection*{Produkty} \label{analysis:order-detail-products}
Obsahuje tabulku se všemi produkty, které si zákazník objednal. Protože na faktuře musí být uvedeny informace o~způsobu dopravy a platby, v~posledním řádku se tyto informace také nacházejí. 

Tabulka obsahuje tyto sloupce:
\begin{itemize}
 \item Sloupec umožňující označit daný záznam a provádět akce -- \textit{smazat} a \textit{přidat pod}. Možnost přidat záznam pod jiný konkrétní záznam je důležitá, neboť pořadí v~tabulce koresponduje s pořadím položek na faktuře.
 \item \texttt{Produkt} -- název produktu, případně způsob dopravy a platby
 \item \texttt{Model} -- model produktu, pokud existuje
 \item \texttt{Záruka} -- počet měsíců, na které je poskytována záruka na daný produkt. Toto pole zároveň slouží pro kontrolu skutečnosti, že záruka je u~produktu správně nastavena.
 \item \texttt{Interní} -- kolik kusů bude vyskladněno z~interního skladu
 \item \texttt{Externí} -- kolik kusů bude vyskladněno z~externího skladu
 \item \texttt{Množství} -- kolik kusů daného produktu si zákazník objednal
 \item \texttt{Cena/kus} -- cena za kus bez DPH
 \item \texttt{Cena/kus} -- cena za kus s~DHP
 \item \texttt{Celkem} -- celková cena za všechny kusy bez DPH
\end{itemize}

Pod tabulkou se dále nachází přehled, který obsahuje cenu celkem bez DPH, přehled všech sazeb DPH, které se v~objednávce vyskytují, s~částkou a cenu celkem s~DPH. Tlačítko \textit{Dobropisovat} vystaví dobropis z~aktuálně vybraných položek. Dobropisování se budu podrobněji věnovat v sekci \ref{analysis:order-credit-note}.

\subsubsection*{Komentář k objednávce}
Pokud zákazník má nějaké specifické poznámky či požadavky, zobrazí se zde. V~opačném případě je tato sekce zcela skryta.

\subsubsection*{Historie objednávky}\label{analysis:order-history}
Při každé změně stavu se vytvoří záznam, který je následně zobrazen zde. Každý záznam obsahuje:
\begin{itemize}
 \item \texttt{Datum vytvoření} -- kdy došlo ke změně stavu
 \item \texttt{Stav} -- jaký stav byl nastaven
 \item \texttt{Zákazník informován} -- zda byl o~této změně stavu informován zákazník. Například ho chceme informovat, jakmile přijmeme platbu, či poté, co dojde k~odeslání objednávky.
 \item \texttt{Komentáře} -- zpráva pro zákazníka nebo interní poznámka
\end{itemize}

\subsubsection*{Zásilky}
Přehled všech zásilek, který se dále dělí do podsekcí pro jednotlivé dopravce. Podsekce obsahuje buď seznam všech zásilek, které jsou doručovány daným dopravcem, nebo informaci, že \uv{\textit{Nejsou evidovány žádné zásilky}}. 

Pro každou zásilku je evidováno:
\begin{itemize}
 \item Číslo zásilky
 \item Kdy byla zásilka vytvořena
 \item Zda je u~zásilky dobírka, pokud ano, pak na jakou částku
 \item Hmotnost
\end{itemize}

Zásilku je možné zrušit tlačítkem \textit{Zrušit zásilku}, v~případě potřeby lze vytisknout její štítek pomocí \textit{Vytisknout štítek}. Obě tlačítka jsou velmi nenápadná, jedná se pouze o~text, v~případě zrušení podtržený. Pro neznalého uživatele tak může být problém tyto akce provést.

Pro každého dopravce lze vytvořit nový balík pomocí \textit{Vytvořit zásilku}, před jeho vytvořením je možné specifikovat případnou dobírku.

\subsubsection*{Elektronická účtenka}
Jedná se o~jednoduchý výpis všech informací nutných pro EET. Povinnost EET byla nejdříve pozastavena \cite{eet-suspended}, \cite{eet-suspended-till-2023} a později zcela zrušena \cite{eet-end}. Touto částí se tedy dále nebudu zabývat.

\subsubsection*{Aktualizovat objednávku}
Stavy objednávky se ve většině případů mění automaticky na základě informací z~ostatních systémů, například od dopravce. Přesto je třeba někdy ručně měnit stav. Obsahuje stejná pole jako každý záznam v~historii \ref{analysis:order-history} kromě data vytvoření, které je uloženo automaticky. 

Změnu stavu je možné potvrdit tlačítkem \textit{Uložit}, tím zároveň dojde k~poslání e-mailu se zadanými komentáři, pokud byla vybrána možnost \texttt{Informovat zákazníka}. Případně je možné celou akci zrušit pomocí \textit{Storno}.

\subsubsection{Dobropis} \label{analysis:order-credit-note}
Vystavování dobropisů se děje na zvláštní stránce, kam se uživatel dostane po výběru produktů, které si přeje dobropisovat v~přehledu produktů objednávky \ref{analysis:order-detail-products}. Lze ji vidět na obrázku \ref{fig:order-cur-credit-note}. Zároveň má uživatel možnost vytvořit novou objednávku, pokud se jedná o~výměnu zboží.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/order-cur-credit-note}
    \caption{Stránka pro vystavení dobropisu}\label{fig:order-cur-credit-note}
\end{figure}

Funkce dobropisování je poměrně důležitá, avšak v~aktuálním systému není vhodně vyřešená. Vedoucí mě odkázal na majitele e-shopu, který tuto funkcionalitu velmi často využívá. Společně jsme prošli proces vytvoření dobropisu. Majitel mi sdělil největší nedostatky a navrhl změny, které by celý proces zlepšily. 

Získané poznatky: \label{analysis:order-credit-note-issues}
\begin{itemize}
 \item Dobropis by neměl jít vystavit, pokud ještě nebyla vystavena faktura.
 \item Důvod vystavení dobropisu je velmi důležitý a měl by být povinný. Bylo by vhodné nabízet nejčastější možnosti: \textsf{Reklamace}, \textsf{Výměna velikosti} a \textsf{Odstoupení od smlouvy}.
 \item Při výměně zboží z~důvodu nevhodné velikosti v~dobropisu není vidět původně objednaná velikost a u~nově vznikající objednávky nelze velikost zvolit vůbec. To vede k~dalším problémům -- u~nově vytvořené objednávky nedojde k~vyskladnění daného produktu.
 \item U~nově vznikající objednávky lze vybrat dopravu, nabízené druhy dopravy však nesouhlasí s~těmi, které jsou opravdu dostupné a zákazník si z~nich může vybrat při vytvoření objednávky.
 \item Stav právě vytvořeného dobropisu je \textsf{Předobjednáno}, měl by být \textsf{Dobropis}. Některým uživatelům to ale takto může vyhovovat, hodilo by se tedy nastavení na úrovni uživatele.
 \item Při vystavování dobropisu nelze vybrat počet kusů. Nejdříve je třeba dobropis vystavit a až poté upravit počet produktů, které byly opravdu vráceny.
 \item Při vytváření nové objednávky by bylo vhodné zobrazovat informace o~interním a externím skladu, stejně jako v~sekci \ref{analysis:order-detail-products}.
 \item Mělo by být možné k~dobropisu přidat přílohy, zároveň majitel vznesl požavek, aby bylo možné dobropis snadno poslat zákazníkovi.
 \item Pod přehledem dobropisovaných produktů a produktů v~nové objednávce by se měl nacházet stejný přehled o~celkových cenách, jako je v~sekci \ref{analysis:order-detail-products}.
\end{itemize}

\section{Závěr}
V~této kapitole jsme v~rámci týmu rozhodli, že budeme pracovat iterativně. Analyzoval jsem požadavky, které budou kladeny na nový systém. Většina z~nich vychází z~funkcionalit aktuálního systému, který jsem důkladně prozkoumal. Navrhl jsem však i~některé nové požadavky, pro vylepšení použitelnosti a rozšiřitelnosti nově vznikající aplikace.

Pro následující implementaci jsem vybral cestu Single-page application. Nakonec jsem se zaměřil na detailní analýzu výrobců, kategorií a objednávek, které v~rámci práce budu zpracovávat. Analýzu výrobců jsme provedli společně s~Janem. Při analýze objednávek jsem čerpal z~analýzy, kterou ve své práci provedla Bc. Iuliia Evseenko \cite{julia-thesis}.

Při analýze části objednávky, dobropisů, jsem měl konzultaci s~majitelem e-shopu a uživatelem aktuálního systému.
